\chapter*{Introduzione}
\markboth{Introduzione}{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}


La presente relazione si riferisce al progetto173 a me assegnato.
Il progetto riguarda l'analisi del Bilancio-Spese della Polizia Municipale certificato preventivo 2008. Le informazioni sono pubbliche e fanno parte di una serie di documenti che comuni province e regioni hanno messo a disposizione dei cittadini, imprese e associazioni, come dati aperti  (OpenData), non vincolati per legge per poter essere utilizzati ai fini di studi, analisi e sviluppo di applicazioni.
In particolare i dati cui si riferisce il progetto provvengono da \textbf{opendatahub}\cite{opendatahub} e riguardano il \textbf{comune di Albano Laziale}.

A partire dal file Progetto173.csv contenente i dati di interesse \'e stato prodotto il codice per le seguenti funzioni:


\begin{itemize}
\item analizzare la struttura dell'oggetto
\item determinare i nomi delle variabili e le informazioni al suo interno
\item analisi delle spese in Euro in particolare calcolando minimo,massimo,media, varianza, scarto quadratico medio, numero degli elementi e somma totale
\item determinazione di Categoria e Tipologia di spesa corrispondenti alla spesa minima e massima
\item esprimere l'andamento delle spese in Euro, mediante grafico lineare
\item esprimere l'andamento delle spese in Euro rispetto alle categori, mediante grafico a barre
\item produzione di report HTML, PDF, Word contenenti il codice e i grafici descritti
\item produzione di una presentazione HTML e interattiva con le informazioni rilevanti del progetto
\end{itemize}


Infine \'e stata prodotta la presente relazione che riassume i risultati ottenuti.